\section{Parallélisation}

Notre code est intrinsèquement divisé en deux étape,
la première étant l'initialisation du dictionnaire,
la seconde est le calcul matricielle qui permet de
converger vers un résultat.

Au delà du fait que l'initialisation est la partie
qui prend le moins de temps à l'exécution,
phénomène d'autant plus remarquable si la taille des
documents et leur nombre augmente,
nous avons conclu qu'il était compliqué de répartir
cette initialisation sur plusieurs noeuds MPI sans
engendrer une graphe de communication très chargé.
En effet les identifiants associés à un document
ou à un mot sont créés si ce mot/documents est relevé
pour la première fois dans l'initialisation.
Par exemple on aura alors le cas où deux noeuds
découvrent à des instants différents dans leur processus
de création de dictionnaire un document.
Ce dit-document aura donc un identifiant i sur
le premier noeud et un identifiant j dans le second
or nous devons avoir un identifiant unique pour
un élément du dictionnaire.

Nous nous sommes donc concentrés sur la parallélisation
du calcul matricielle.
Une fois le dictionnaire et son indexation inversée
établis nous savons que les matrices de fréquence qui les
représentent ne serons plus modifiés au cours de l'algorithme.
Ainsi nous avons décidé de distribuer à chacun des sites
ces deux matrices ({\it Docs} et {\it Words}).
Notre algorithme consiste à chaque étape à comparer
les documents/mots deux à deux.
Afin que la charge de travail entre processus MPI soit
équilibrée chaque processus devra effectuer

\[ \frac{N_d \times (N_d+1)}{P \times 2}
 + \frac{N_w \times (N_w+1)}{P \times 2} \]

comparaisons à chaque étape
(avec $N_d$ le nombre total de documents
et $N_w$ le nombre total de mots).

Une étape est de la forme suivant :

\begin{verbatim}
Matrix_Docs  = dist_polia (Docs, Matrix_Words)
Matrix_Words = dist_polia (Words, Matrix_Docs)
\end{verbatim}

Les processus savent donc sur quelle plage de donnée
ils effectuent leurs calculs.
Une étape consiste à recalculer les matrices de distances
{\tt Matrix\_Docs} et {\tt Matrix\_Words}.
Ainsi entre deux appels de la fonction {\tt dist\_polia}
chaque processus doit recevoir les nouvelles distances que
les processus restant viennent de calculer.
